\subsection{Transferência de Hohmann}
\label{sec:transf_hohmann}

Após a injeção na órbita inicial descrita na Seção~\ref{sec:lancamento_vinculos}, a fase seguinte da missão de \gls{rvdb} envolve o ajuste do raio orbital do perseguidor, de modo que ele se aproxime gradualmente da órbita do alvo.
Sendo assim, a transferência de Hohmann permite a passagem de uma órbita circular de raio $r_1$ (do alvo) para outra órbita circular de raio $r_2$ (do alvo).
Para isso, assumiu-se que ambas são coplanares e circulares.

Neste trabalho foi considerado que a dinâmica orbital é descrita pelo problema dos dois corpos, sem perturbações externas, as massas são constantes e utilização do parâmetro gravitacional da Terra ($\mu$).
A descrição do problema dos dois corpos é realizada no referencial ECI.
A equação fundamental se dá a partir da equação do movimento orbital absoluto:

\begin{equation}
\ddot{\vec r} = -\frac{\mu}{r^3}\vec r,
\qquad r = \|\vec r\|.
\end{equation}

Como explica \cite{fehse2003}, obtém-se a expressão da energia orbital específica:

\begin{equation}
\varepsilon = \frac{v^2}{2} - \frac{\mu}{r},
\end{equation}

ainda, para uma órbita kepleriana de semieixo maior $a$, é assumido o valor:

\begin{equation}
\varepsilon = -\frac{\mu}{2a}.
\end{equation}

Ao igualar as duas formas da energia e isolar $v^2$, obtém-se à equação vis-viva \cite{lissauer2013fundamental}:

\begin{equation}
v^2 = \mu \left(\frac{2}{r} - \frac{1}{a}\right).
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% ETAPAS DA MANOBRA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Etapas da manobra}

A manobra de Hohmann, descrita por \cite{weberHohmann}, é composta por dois impulsos.
O primeiro impulso ($\Delta v_1$) é aplicado no perigeu da órbita inicial, levando o veículo de $r_1$ para uma órbita elíptica de transferência com semieixo maior:

\begin{equation}
a_T = \frac{r_1+r_2}{2}.
\end{equation}

A variação de velocidade no perigeu é dado por:

\begin{equation}
\Delta v_1 = \sqrt{2\mu \left(\frac{1}{r_1} - \frac{1}{2a_T}\right)} - \sqrt{\frac{\mu}{r_1}}.
\end{equation}

O segundo impulso ($\Delta v_2$) é aplicado no apogeu da órbita de transferência para circularizar a trajetória em $r_2$:

\begin{equation}
\Delta v_2 = \sqrt{\frac{\mu}{r_2}} - \sqrt{2\mu \left(\frac{1}{r_2} - \frac{1}{2a_T}\right)}.
\end{equation}

O tempo de voo na órbita de transferência é metade do período da órbita elíptica:

\begin{equation}
t_T = \pi \sqrt{\frac{a_T^3}{\mu}}.
\end{equation}

Por fim, a variação total de velocidade é a soma dos dois impulsos:

\begin{equation}
\Delta v_{H} = \Delta v_1 + \Delta v_2.
\end{equation}

\subsubsection{Janela de lançamento}

A janela de lançamento é associada à primeira fase das missões de \gls{rvdb}, pois define o momento em que o campo de lançamento passa pelo plano da órbita a ser atingida.
Se este momento existir, é possível realizar a inserção direta com uma trajetória plana \cite{palmerio2017introducao}.
Caso esteja fora dessa janela, o perseguidor ainda poderia ser inserido em uma órbita correta, porém em uma configuração angular que poderia inviabilizar a execução direta da manobra de transferência.

Para que a transferência de órbita tenha sucesso, o veículo perseguidor deve ser lançado de modo que o alvo se encontre, no momento da injeção orbital, à frente dele por um ângulo inicial compatível com o tempo de transferência.
Essa diferença angular permite que, ao término da manobra de transferência, o perseguidor continue atrasado em relação ao alvo, porém com um raio oribtal menor.
Matematicamente, o ângulo de fase requerido é expresso por

\begin{equation}
\varphi = \pi - \left(\bar{n}_2 - \bar{n}_1\right)\,t_{Transf},
\end{equation}

em que $\bar{n}_1$ e $\bar{n}_2$ representam as velocidades angulares médias do perseguidor e do alvo, respectivamente.